\documentclass[a4paper,11pt]{article}%
\usepackage[cm]{fullpage}
\usepackage{fullpage}%
\usepackage[T1]{fontenc}%
\usepackage[utf8]{inputenc}%
\usepackage[main=francais,english]{babel}% % Adjust the main language


\usepackage{graphicx}%
\usepackage{url}%
\usepackage{abstract}%

\usepackage{mathpazo}%

%% Could be replaced by
%% \usepackage{newpxtext, newpxmath}
%% See the following page:
%% https://tex.stackexchange.com/questions/89610/how-to-correctly-set-up-palatino-font-with-math-related-to-pxfonts

\usepackage[backend=biber]{biblatex}%
\bibliography{biblio}

%% Could be replaced by backend=bibtex

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{minted}%

\usemintedstyle{borland}

%% https://tex.stackexchange.com/questions/113338/use-sans-serif-in-a-verbatim-environment

\makeatletter
\begingroup
\catcode`\`=\active
\gdef\FV@fontfamily@sf{%
	\def\FV@FontScanPrep{\FV@MakeActive\`}%
	\def\FV@FontFamily{\sffamily\edef`{{\string`}}}}
\endgroup
\makeatother

\usepackage{xcolor}
\definecolor{very-light-gray}{gray}{0.97}

\setminted{
	fontfamily=sf,
	autogobble=true,
	frame=lines,
	framesep=2mm,
	% baselinestretch=1.2,
	bgcolor=very-light-gray,
	% fontsize=\footnotesize,
	% linenos
	samepage=true
}

\def\ocaml{\mintinline{ocaml}}%
\def\file{\mintinline{text}}%
\def\print{\mintinline{text}}%
\def\raw{\mintinline{text}}%
\def\sh{\mintinline{text}}%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\parskip=0.5\baselineskip

\sloppy

%% Could be replaced by  \emergencystretch 3em
%% See the following page:
%% https://tex.stackexchange.com/questions/241343/what-is-the-meaning-of-fussy-sloppy-emergencystretch-tolerance-hbadness

\begin{document}
	
	\section{Détails de notre implémentation}
	
	Notre interprète est en C++. Nous allons commencer par présenter une vison globale de notre interprète, puis ensuite ses briques importantes.
	

	
	\subsection{Le parcours d'une entrée clavier}
	
	Le paragraphe suivant explique le parcours d'une évaluation, de l'entrée du texte au clavier jusqu'à la réponse de l'interprète. Il est une exmplication du schéma \ref{fig:vie}.	
	
	L'interprète est géré dans une boucle infinie, appelée toplevel.
	Ce toplevel, quand une commande est tapée dans l'interprète, appelle le fichier qui s'occupe de transformer le texte en objet Lisp. Cette action est réalisée grâce au fameux couple bison et flex.
	Ensuite, l'objectif est d'évaluer cet objet. L'objet est passé à l'évaluateur. L'évaluateur analyse le type d'objet qui lui est envoyé. Pour ce faire, les fonctions de librairie sont utilisées. En fonction du type de l'objet (les différents types sont discutés dans la partie suivante), soit \emph{eval} le renvoie tel quel, soit effectue une des deux actions suivantes. Si c'est un \emph{symbol}, \emph{eval} cherche dans l'environnement. Si c'est une liste, alors \emph{eval} appelle \emph{apply} après avoir ou non évalué les arguments (en fonction du type de l'objet en position fonctionnelle de la liste). Apply applique la sémantique de l'objet en position fonctionnelle de la liste aux autres éléments de la liste, puis renvoie le résultat. Dans certains cas, \emph{apply} doit évaluer certains de ses arguments et, dans ce cas là, ré-appelle \emph{eval}. L'implémentation de \emph{eval} et \emph{apply} est discutée en partie 2.3. La gestion des lambdas est discutée en partie 2.4.
	
	
	\begin{figure}
    	\centering
    	\includegraphics[scale=1]{images/DiagrammeSimple2.png}
    	\label{fig:vie}
   	\end{figure}
	
	
	\subsection{Les cellules de base de Lisp}

		
		Dans notre interprète, les objets Lisp sont représentés par des classes C++ appelées Cell.
		Dans la suite de la partie, le terme \emph{Objet} (sans précision supplémentaire) désignera un pointeur vers une cellule. 		
		
		Il est possible de représenter les objets Lisp en 6 types C++ différents.
		Pour ce faire, nous avons implémenté une classe \emph{Cell}, et 6 classes en héritent, cf \ref{fig:Cell}

	\begin{figure}
    	\centering
    	\includegraphics[scale=0.7]{images/cell.png}
    	\label{fig:cell}
   	\end{figure}		
		
		Ces types sont :
			\begin{itemize}
			\item \emph{constante}, qui représente les valeurs suivantes : \emph{nil}, \emph{true} et \emph{false} ;
			\item \emph{func}, qui représente toutes les fonctions, qu'elles soient \emph{lazy} (structures de contrôle), ou \emph{eager} (sous-routines). La classe dispose d'un booléen indiquant sa paresse.;  
			\item \emph{nombre}, qui représente les entiers naturels ;
			\item \emph{pair}, qui représente une paire d'objets ;
			\item \emph{string}, qui représente une chaine de caractère.
			\item \emph{symbol}, qui représente le reste des mots.\\
			\end{itemize}
	 
	 
	 Ces objets sont ensuite abstraits dans une classe appelée API. Après ce niveau, nous ne manipulerons plus chacune des cellules individuellement, mais simplement un objet. Des fonction et prédicats nous permettrons d'intéragir avec cet objet sans en entrer dans les détails. Les pairs seront également abstraites en listes.
	
Nous avons également défini un fichier \emph{library} pour abstraire encore certaines fonctions et être certains de ne plus être en contact des détails de l'implémentation bas niveau. 
	
	
	\subsection{Eval/Apply}
	
\subsubsection{Eval}

	La fonction \emph{eval} est la fonction qui est appelée lorqu'un objet doit être évalué. 
	Elle est découpée en quatre parties comme suit : \emph{eval}, \emph{eval\_core}, \emph{eval\_fun} et \emph{eval\_list}.


	\emph{eval} ne fait, chez nous, qu'appeler la fonction \emph{eval\_core} car un mode de débogage n'a pas été implémenté.
	
	L'action d'\emph{eval\_core} est déterminé par le type de l'objet à évaluer.
	Voici la table de disjonction des actions en fonction du type de l'objet.
	
	\begin{enumerate}
		\item type \emph{liste} : si la liste est vide, renvoie \emph{nil}, sinon appelle \emph{eval\_fun}.
		\item type \emph{symbole} : recherche ce symbole dans l'environnement. S'il y est, renvoie sa valeur associée. Sinon, lance une erreur.
		\item sinon : renvoie l'objet tel quel.
	\end{enumerate}		
	
	L'action d'\emph{eval\_fun} est déterminée par le type du premier objet de la liste reçue en argument.
	Voici la table de disjonction des actions en fonction du type de l'objet.
	
	\begin{enumerate}
		\item Type \emph{func}, et cette \emph{func} est \emph{eager} : évalue tout le reste de la liste grâce à la fonction \emph{eval\_list}, puis appelle \emph{apply\_eager} en lui passant en arguments les valeurs.
		\item Type \emph{func}, et cette \emph{func}  est \emph{lazy} : appelle \emph{apply\_lazy} en lui passant en argument le reste de la liste sans les évaluer, et également l'environnement.
		\item Une liste ayant lambda comme premier élément lambda : appelle \emph{apply\_lambda} avec comme paramètre l'évaluation de la liste (celle reçue en paramètre de \emph{eval\_fun}).
		\item Sinon : lance une erreur expliquant qu'on ne peut pas appliquer cet objet (car ce n'est pas une \emph{func}).
	\end{enumerate}	
	


	
	\emph{eval\_list} se contente d'évaluer la liste de ses arguments et de renvoyer l'objet Lisp liste correspondant.\\
	
	
	
	\subsubsection{Apply}

	
	Le rôle de \emph{apply} est divisé en deux fonctions, \emph{apply\_eager} et \emph{apply\_lazy}. 
	\emph{apply\_eager} est une fonction appliquant le premier élément de la liste qu'il reçoit en paramètre aux autres éléments de cette liste.

	\emph{apply\_lazy} est une fonction appliquant le premier élément de la liste qu'il reçoit en paramètre à l'évaluation de certains autres éléments de la liste qu'il reçoit en paramètre. Les éléments évalués dépendent de la \emph{func} qui est en train d'être appliquée, donc le premier élément de la liste.
	
	\emph{apply\_lambda} sera discutée dans la partie suivante.	
	
	\subsection{Les lambdas}
		
	Dans cette partie, considérons les termes suivants : 
	
	\begin{itemize}
		\item Une \emph{fonction} lambda est un objet de type \emph{func} qui correspond à la transformation du \emph{symbole} lambda en \emph{func} lambda.
		\item Une liste lambda symbolique est une liste dont le premier élément est le \emph{symbole} lambda.
		\item Une liste lambda fonctionnelle est une liste dont le premier élément est une \emph{func} lambda.
	 	\item Une application lambda est une liste dont le premier élément est une liste lambda fonctionnelle.
	\end{itemize}

	Notons que l'évaluation du symbole lambda renvoie la \emph{func} lambda. Ce choix est discuté dans la partie Discussion.
		
	Une \emph{func} lambda étant une \emph{func} comme les autres (du moins dans ce cas), si une liste lambda fonctionnelle est évaluée, alors elle rentre dans la condition pour être évaluée par \emph{apply\_lazy}.		
		
	Lorsqu'une liste lambda fonctionnelle est évaluée, alors \emph{eval\_lazy} la renvoie telle quelle.\\
	
	
	Pour appliquer une liste lambda fonctionnelle à des arguments, il faut que l'objet à évaluer soit une application lambda. C'est précisement ce cas que capture la fonction \emph{apply\_lambda}.
	Dans ce cas, les arguments sont évalués dans \emph{eval\_fun} avec d'être envoyés à \emph{apply\_lambda}.
	
	Dans \emph{apply\_lambda}, l'environnement est augmenté en ajoutant les liaisons $(v_1 : p_1 ; ... ; v_n : p_n)$, les $V$ étant les varibales définies dans la liste lambda et les $V$ les arguments de l'application lambda. Ensuite le corps de la liste lambda est simplement évalué puis renvoyé.
	
	
		Notons que l'évaluation d'une liste dont le premier élément est une liste lambda symbolique conduit à une erreur disant qu'il est impossible d'appliquer une liste à un objet.	
		Ce cas peut être atteint si l'on écrit, par exemple, cette commande : 
		( (quote (lambda (n) (+ n 1))) 5). 
	
	
	
\end{document}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:

